不懂游水 久未進食 泰少足隊困山洞 擬冒險潛出生天

2018年07月04日

不懂游水 久未進食
泰少足隊困山洞 擬冒險潛出生天

■身穿寬闊球衣的少年被發現時坐在岩石上待救。美聯社

泰國清萊一支13人少年足球隊被困水浸山洞9日後奇蹟生還，但至今仍未脫險。當局計劃讓他們潛水逃生，已派員指導大多不諳泳術的被困者潛水，惟暴雨預計在今日再臨，勢令洞穴內水位上漲，增加救人難度。但有專家警告潛水逃生過程將極之危險，久未進食的他們，體力亦未必能恢復至可潛水的水平。

內政部長阿努蓬昨天表示，被困的12名少年與他們的教練可能要在潛水工具輔助下游出山洞主要入口，途中每人會有兩名專業潛水員陪同，但潛水員將無法在山道部份狹窄路段貼身護送他們。海軍表示已派員訓練他們潛水。

阿努蓬又指，他們會採取救援人員之前進入洞穴、全長約4公里的路徑離開洞穴，路徑起於他們目前身處的位置，迄於山洞主要入口。負責救援的專業潛水員之前亦要耗時約3小時才由主要入口抵達被困者所在地，預料被困者需時更久。

積水未退 鑽洞難定位

阿努蓬指未來數天天氣惡劣，促使當局加速救援，協助被困者在大雨來臨前逃出洞穴。他又指泵水工作將繼續，但山洞部份區域的積水明顯未退，救援人員只能盡力泵水、把被困者必須潛水的機會減到最低。

阿努蓬又承認目前情況與預期有落差，不排除被困者會在潛水過程中遇上生命危險，「潛水不容易，從未潛過的人更覺困難，因洞穴道路狹窄，他們一定要學懂使用潛水工具，若在任何時候丟失工具，就可能危及性命」，他又指12名少年均不懂游泳。有美國洞穴搜救專家指，把不諳潛水的人帶出山洞，過程相當危險。

當局原本有數個救援選項，最理想的是鑽開山洞上方，把被困者由下而上救出，但從外鎖定被困者位置難度極高，當局花了數天仍無功而還；其次是抽走洞穴內積水讓被困者步行離開，此法最安全但需時，不適用於大雨即將來襲的現況。

清萊府首長納榮薩指，當局選擇營救方式時會先考慮被困者是否「100%安全」，形容救援工作原本幾乎是「不可能任務」，因清萊每天都在下雨，「但我們的決心和儀器可戰勝大自然」。

清萊一間學校的「野豬」少年足球隊，12名介乎11至16歲的學生及25歲教練，上月23日在清萊美塞縣的坤喃朗農皇家森林公園地下山洞（又稱「睡美人洞」）探險後失蹤，搜救人員認為他們有可能山洞內有「芭堤雅海灘」之稱的較高位置岩石上待救，前日終於在海灘再深入400米的位置發現他們。

被困者獲4個月糧水

納榮薩指被困者已獲能量飲料及止痛藥，並已接受醫生檢查，身體狀態目前穩定，但由於多日未進食稍為虛弱，部份人輕微擦傷，但醫生指所有人都可行走，相信他們因飲用由鐘乳石滴出的水生還。海豹突擊隊嘗試向被困者提供燈、電力、電話等，後者讓他們有機會與家人聯絡，另外由於他們身處黑暗之中多時，再接觸光線時眼睛需由太陽眼鏡保護。海軍已向被困者運送至少4個月糧水，但納榮薩否定指救出被困者需時4個月、待雨季結束的報道。泰國總理巴育感謝各國專家及救援人員協助泰國政府搜救。

法新社/泰國《曼谷郵報》

下一則
下一則
洞內孩子鞠躬謝恩 洞外家長悲喜交集

洞內孩子鞠躬謝恩 洞外家長悲喜交集

英洞穴潛水員一夜成英雄

睡美人鐘乳洞長逾10公里